# Limita

## Co je to limita

Limita funkce je takov√© ‚Äûco se dƒõje, kdy≈æ se $x$ **bl√≠≈æ√≠** k nƒõjak√©mu ƒç√≠slu‚Äú.
Nezaj√≠m√° n√°s nutnƒõ p≈ôesnƒõ hodnota v tom bodƒõ, ale **kam funkce m√≠≈ô√≠**.

M√°m funkci

$$
f(x) = 2x
$$

Chci limitu, kdy≈æ $x \to 3$.

To znamen√°: ‚ÄûCo se stane s $f(x)$, kdy≈æ se $x$ bl√≠≈æ√≠ k 3?‚Äú

- Kdy≈æ dosad√≠≈° $x = 2.9$, dostane≈° $f(2.9) = 5.8$.
- Kdy≈æ dosad√≠≈° $x = 2.99$, dostane≈° $f(2.99) = 5.98$.
- Kdy≈æ dosad√≠≈° $x = 3.01$, dostane≈° $f(3.01) = 6.02$.

üëâ Vid√≠≈°, ≈æe to leze k **6**.

Tak≈æe:

$$
\lim_{x \to 3} 2x = 6
$$


### P≈ô√≠klad

Chci limitu, kdy≈æ $x \to 2$:

$$
\lim_{x \to 2} \frac{x^2 - 4}{x - 2}
$$

### 1. P≈ô√≠m√© dosazen√≠
Dosad√≠m $x=2$:

$$
\frac{2^2 - 4}{2 - 2} = \frac{4 - 4}{0} = \frac{0}{0}
$$

Dost√°v√°m $\frac{0}{0}$ ‚Üí **undefined** (nev√≠me jakou hodnotu reprezentuje).  
Mus√≠me tedy v√Ωraz upravit.

---

### 2. √öprava v√Ωrazu
Rozlo≈æ√≠me ƒçitatel:

$$
x^2 - 4 = (x - 2)(x + 2)
$$

Dosad√≠me do zlomku:

$$
\frac{x^2 - 4}{x - 2} = \frac{(x-2)(x+2)}{x-2}
$$

Pro $x \neq 2$ se $(x-2)$ pokr√°t√≠:

$$
= x + 2
$$

---

### 3. V√Ωpoƒçet limity
Teƒè u≈æ m≈Ø≈æeme spoƒç√≠tat limitu:

$$
\lim_{x \to 2} (x+2) = 2 + 2 = 4
$$

---

### 4. Kontrola dosazen√≠m "bl√≠zko 2"
- Kdy≈æ $x = 1.9$, dostanu $\frac{1.9^2 - 4}{1.9 - 2} = \frac{3.61 - 4}{-0.1} = \frac{-0.39}{-0.1} = 3.9$
- Kdy≈æ $x = 2.1$, dostanu $\frac{2.1^2 - 4}{2.1 - 2} = \frac{4.41 - 4}{0.1} = \frac{0.41}{0.1} = 4.1$

üëâ Vid√≠≈°, ≈æe to **leze k hodnotƒõ 4**.

---

‚úÖ V√Ωsledek:

$$
\lim_{x \to 2} \frac{x^2 - 4}{x - 2} = 4
$$


### P≈ô√≠klad

Chci limitu, kdy≈æ $x \to 3$:

$$
\lim_{x \to 3} \frac{x^3 - 27}{x - 3}
$$

### 1) P≈ô√≠m√© dosazen√≠
$$\frac{3^3-27}{3-3}=\frac{27-27}{0}=\frac{0}{0}$$  
‚Üí **nedefinov√°no** ‚áí v√Ωraz mus√≠me upravit.

---

### 2) Rozklad pomoc√≠ rozd√≠lu t≈ôet√≠ch mocnin

**Pozor, spr√°vn√Ω vzorec je:**

$$\boxed{a^3 - b^3 = (a-b)\cdot(a^2+ab+b^2)}$$

Pou≈æijeme jej pro $a = x,\; b = 3$:

$$
x^3-27=(x-3)(x^2+3x+9)
$$

Dosad√≠me do zlomku a pokr√°t√≠me $(x-3)$ (plat√≠ pro $x \neq 3$):

$$
\frac{x^3-27}{x-3}=\frac{(x-3)(x^2+3x+9)}{x-3}=x^2+3x+9
$$

---

### 3) V√Ωpoƒçet limity
$$\lim_{x \to 3}(x^2+3x+9)=3^2+3\cdot3+9=9+9+9=27$$

---

‚úÖ **V√Ωsledek:**
$$\boxed{\lim_{x \to 3} \frac{x^3 - 27}{x - 3} = 27}$$


### P≈ô√≠klad

Chci limitu, kdy≈æ $x \to 3$:

$$\lim_{x \to 3} \frac{\tfrac{1}{x} - \tfrac{1}{3}}{x - 3}$$

---

### 1) P≈ô√≠m√© dosazen√≠
$$\frac{\tfrac{1}{3} - \tfrac{1}{3}}{3 - 3} = \frac{0}{0}$$  
‚Üí **nedefinov√°no**, mus√≠me upravit.

---

### 2) √öprava ƒçitatele ‚Äì spoleƒçn√Ω jmenovatel
V ƒçitateli je rozd√≠l zlomk≈Ø, d√°me je na spoleƒçn√Ω jmenovatel:

$$\frac{1}{x} - \frac{1}{3} = \frac{3 - x}{3x}$$

---

### 3) √öprava cel√©ho v√Ωrazu
Dosad√≠me zpƒõt:

$$\frac{\tfrac{1}{x} - \tfrac{1}{3}}{x - 3}
= \frac{\tfrac{3 - x}{3x}}{x - 3}
= \frac{3 - x}{3x \cdot (x - 3)}$$

A teƒè vyu≈æijeme, ≈æe $3 - x = -(x - 3)$:

$$\frac{3 - x}{3x \cdot (x - 3)} = \frac{-(x - 3)}{3x \cdot (x - 3)} = -\frac{1}{3x}$$  

(pro $x \neq 3$)

---

### 4) V√Ωpoƒçet limity
$$\lim_{x \to 3} -\frac{1}{3x} = -\frac{1}{3 \cdot 3} = -\frac{1}{9}$$

---

‚úÖ **V√Ωsledek:**
$$\boxed{\lim_{x \to 3} \frac{\tfrac{1}{x} - \tfrac{1}{3}}{x - 3} = -\tfrac{1}{9}}$$


### P≈ô√≠klad

Chci limitu, kdy≈æ $x \to 9$:

$$\lim_{x \to 9} \frac{\sqrt{x} - 3}{x - 9}$$

---

### 1) P≈ô√≠m√© dosazen√≠
$$\frac{\sqrt{9} - 3}{9 - 9} = \frac{3 - 3}{0} = \frac{0}{0}$$  
‚Üí **nedefinov√°no**, mus√≠me upravit.

---

### 2) √öprava pomoc√≠ *racionalizace* (n√°soben√≠ konjugovan√Ωm v√Ωrazem)

Pravidlo:  

\[(\sqrt{a} - \sqrt{b})(\sqrt{a} + \sqrt{b}) = a - b\]

Vyn√°sob√≠me ƒçitatel i jmenovatel v√Ωrazem $(\sqrt{x} + 3)$:

$$\frac{\sqrt{x} - 3}{x - 9} \cdot \frac{\sqrt{x} + 3}{\sqrt{x} + 3}
= \frac{(\sqrt{x} - 3)(\sqrt{x} + 3)}{(x - 9)(\sqrt{x} + 3)}$$

---

### 3) Uplatn√≠me vzorec $a^2 - b^2$
$$(\sqrt{x} - 3)(\sqrt{x} + 3) = x - 9$$

Tedy:

$$\frac{(\sqrt{x} - 3)(\sqrt{x} + 3)}{(x - 9)(\sqrt{x} + 3)}
= \frac{x - 9}{(x - 9)(\sqrt{x} + 3)}$$

Pro $x \neq 9$ se $(x - 9)$ pokr√°t√≠:

$$= \frac{1}{\sqrt{x} + 3}$$

---

### 4) V√Ωpoƒçet limity
Teƒè u≈æ m≈Ø≈æeme dosadit p≈ô√≠mo:

$$\lim_{x \to 9} \frac{1}{\sqrt{x} + 3} = \frac{1}{\sqrt{9} + 3} = \frac{1}{3 + 3} = \frac{1}{6}$$

---

‚úÖ **V√Ωsledek:**
$$\boxed{\lim_{x \to 9} \frac{\sqrt{x} - 3}{x - 9} = \tfrac{1}{6}}$$


## Limita a Graf